\input {../../Guyon.tex}
\usepackage{ProfMaquette}
%\usepackage{Manuel_5e}
%\lhead{\footnotesize{\textsf{Lycée Bellevue}}} %gauche
%\chead{\textsf{\textcolor{red}{\textbf{\textsc{Plan de travail Fonctions Affines }}}}} %centre
%\rhead{Seconde}%droit
\fancyhead[R]{Classe de seconde}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
%\fancyhead[L]{}
\fancyfoot[R]{mathsguyon.fr}
\fancyfoot[L]{Lycée Bellevue}
\cfoot{
	Page~\thepage{}}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage[most]{tcolorbox} % Pour des cadres esthétiques
\usepackage{titlesec}



% Commande pour les theoremes avec les niveaux

% Commande pour les theoremes avec les niveaux

\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\NewTColorBox{mybox}{ O{red} m d"" !O{} }
{enhanced,colframe=#1!50!black,colback=white,
	fonttitle=\bfseries,title={\thetcbcounter~#2},
	IfValueT={#3}{watermark text={#3}},#4}

% Nouvel environnement "methode" avec tcolorbox intérieure sur les deux colonnes
\newcounter{methodcounter} % Définition du compteur
\newcommand{\metho}[6]{
	\stepcounter{methodcounter} % Incrémentation du compteur
	\begin{tcolorbox}[colback=#1!15!white,colframe=#1!50!black,title=\textbf{\Large{Méthode n$^{\circ}$\arabic{methodcounter} :}} \textbf{#3} \hfill #2]
		\begin{tcolorbox}[colback=white]
			\textbf{\large{Stratégie :}} \par#4
		\end{tcolorbox}
		
		\begin{tcolorbox}[sidebyside,colback=white]
			\textbf{\large{Énoncé :}}\par
			#5
			
			\tcblower
			
			\textbf{\large{Correction :}}\par
			#6
		\end{tcolorbox}
	\end{tcolorbox}
}
\newcounter{qcmcounter} % Compteur pour les QCM

\newcommand{\QQCM}{
	\stepcounter{qcmcounter} % Incrémentation du compteur
	\textbf{QCM n$^{\circ}$\arabic{qcmcounter}}
}

\definecolor{myRed}{RGB}{220, 20, 60}   % Rouge
\definecolor{myBlue}{RGB}{100, 146, 254}    % Bleu
\definecolor{myGreen}{RGB}{0, 128, 0}   % Vert

\titleformat{\section}[block]
{\Large\bfseries\sffamily\color{myRed}}
{\thesection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsection}[block]
{\large\bfseries\sffamily\color{myBlue}}
{\thesubsection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsubsection}[block]
{\normalfont\bfseries\sffamily\small\color{myGreen}}
{\thesubsubsection.}
{1em}
{}

\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}}
\tcbset{
	userparcours/.style={
		enhanced,
		colback=LightSteelBlue,
		frame hidden, % Pas d'encadrement
		sharp corners, % Bords non arrondis
		height=3cm,
		underlay={
			\begin{tcbclipinterior}
				\fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
			\end{tcbclipinterior}
		},
		overlay={
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{18}{12}\sffamily  \large{ Le Cours}};
			
			\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Racines Carrées \medskip \\[10pt] \fontsize{15}{11}\bfseries \sffamily (Manipuler les nombres réels)}; \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-.8cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ 6} \vskip8pt \fontsize{10}{10} };
		}
	}
}
\begin{document}
	
	
	
	\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}






\section{Introduction}
\begin{minipage}{12cm}\begin{mybox}[green]{1ère situation}
On considère ce carré d'aire $9~cm^{2}$

\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) -- (2,0) ;
\draw (0,0) -- (0,2) ;
\draw (0,2) -- (2,2) ;
\draw (2,0) -- (2,2) ;
\draw (1,1.3) node[below]{$\mathcal A = 9cm^{2}$} ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
On cherche à déterminer la mesure $c$ de son côté.\\
On doit résoudre : $c^{2}=9$\\
Comme $c$ est une longueur, $c>0$.\\

La solution est dont le nombre positif dont le carré vaut 9.\\
Intuitivement, on trouve 3, qui est le seul nombre positif vérifiant \\
$c^{2}=9$ et $c>0$\\
$\iff c=3$\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
	\begin{mybox}[green]{Le cours en vidéo}	\begin{center}
		\qrcode{https://youtube.com/embed/dGN59XoHcso}\\
	\end{center}
\end{mybox}
\end{minipage}

\begin{minipage}{13cm}\begin{mybox}[green]{2ème situation}
On considère ce carré d'aire $2~cm^{2}$\\

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) -- (2,0) ;
\draw (0,0) -- (0,2) ;
\draw (0,2) -- (2,2) ;
\draw (2,0) -- (2,2) ;
\draw (1,1.3) node[below]{$\mathcal A = 2cm^{2}$} ;
\end{tikzpicture}
\end{center}

On cherche à déterminer la mesure $c$ de son côté.\\
On doit résoudre : $c^{2}=2$\\
Comme $c$ est une longueur, $c>0$.\\

La solution est dont le nombre positif dont le carré vaut 2.\\
On ne peut trouver intuitivement la solution de $c^{2}=2$\\
On a : 
\begin{eqnarray*}
1&<c^{2}<4\\
1^{2}&<c^{2}<2^{2}\\
1&<c<2
\end{eqnarray*}
Mais intuitivement, on ne trouve pas facilement de solution.\\
A la calculatrice, avec un algorithme, on pourrait affiner la valeur de $c$.\\
On démontrer que le nombre positif $c$ vérifiant $c^{2}=2$ est un irrationnel.\\
Pour l'écrire, la notation décimale et fractionnaire ne convient pas.\\
Il faut inventer une notation pour écrire ce nombre :
$\sqrt 2$.\\
$\sqrt 2$ est donc le nombre positif dont la carré vaut 2.
\end{mybox}\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
	\begin{mybox}[green]{\QQCM}	\begin{center}
				\qrcode{https://link.dgpad.net/D3dL}
		\end{center}
		\end{mybox}
\end{minipage}



\section{Définition}

	\begin{mybox}[green]{Définition :}{
			La racine carrée d'un réel positif $x$ est le nombre positif noté $\sqrt{x}$
			dont le carré est égal à $x$.\\
			Si $x$ est un réel positif alors $\left(\sqrt{x}~\right)^{2}=x$
		}
	\end{mybox}




\medskip


\medskip




	\begin{mybox}[green]{Remarque :}

	 	D'après la définition, on ne peut pas calculer la racine carrée d'un nombre négatif.
\end{mybox}

\medskip


\medskip
\begin{minipage}{10cm}
	\begin{mybox}[green]{Propriété :}{
			Pour tout réel positif $x$, $\sqrt{x^{2}}=x$ et $\sqrt{x}\geqslant0$
		}
	\end{mybox}
\end{minipage}
	\begin{mybox}[green]{Remarque :}	 Les nombres dont la racine carrée est un entier sont les \textbf{carrés parfaits}.\\
	Il est utile de connaître les premiers :
	\begin{multicols}{2}
	 $2^{2}=\textbf{4}$~~~donc $\sqrt{4}=2$~~~\\
	 $3^{2}=\textbf{9}$~~~donc $\sqrt{9}=3$\\
	  $4^{2}=\textbf{16}$~~~donc $\sqrt{16}=4$\\
	  $5^{2}=\textbf{25}$~~~donc $\sqrt{25}=5$\\
	  $6^{2}=\textbf{36}$~~~donc $\sqrt{36}=6$\\
	  $7^{2}=\textbf{49}$~~~donc $\sqrt{49}=7$\\
	  $8^{2}=\textbf{64}$~~~donc $\sqrt{64}=8$\\
 $9^{2}=\textbf{81}$~~~donc $\sqrt{81}=9$\\
  $10^{2}=\textbf{100}$~~~donc $\sqrt{100}=10$\\
   $11^{2}=\textbf{121}$~~~donc $\sqrt{121}=11$\\
  $12^{2}=\textbf{144}$~~~donc $\sqrt{144}=12$\\
   $13^{2}=\textbf{169}$~~~donc $\sqrt{169}=13$\\
    $14^{2}=\textbf{196}$~~~donc $\sqrt{196}=14$\\
     $15^{2}=\textbf{225}$~~~donc $\sqrt{225}=15$\\
      $16^{2}=\textbf{256}$~~~donc $\sqrt{256}=16$
  \end{multicols}
	 En général on ne peut écrire que des valeurs approchées des racines carrées sous forme décimale. 	Ainsi : $\sqrt{2}\approx 1,414$ ~~~et~~~ $\sqrt{3}\approx1,732$
	\end{mybox}


\begin{minipage}{4cm}
	\begin{mybox}[green]{\QQCM}	\begin{center}
			\qrcode{https://link.dgpad.net/ygwX}
		\end{center}
	\end{mybox}
\end{minipage}



\section{Propriétés calculatoires des produits et quotients de racines carrées  :}
\begin{minipage}{12cm}
	\begin{mybox}[green]{Racine carrée et produits : \hfill Niveau *}{
			Soit $a \geqslant0$ et $b\geqslant 0$, on a :
			$\sqrt{a \times b}=\sqrt{a} \times \sqrt{b}$
		}
	\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{1cm}\quad
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
	\begin{mybox}[green]{Le cours en vidéo}	\begin{center}
			\qrcode{https://youtube.com/embed/gO7OutegKdc}\\
		\end{center}
	\end{mybox}
\end{minipage}



\medskip

	\begin{mybox}[green]{Démonstration fondamentale : \hfill Niveau **}
On a d'après la propriété de cours : $\sqrt{a \times b}\geqslant0$ ~~~et~~~ $\sqrt{a} \times \sqrt{b}\geqslant0$\\
On va utiliser la propriété suivante, (\textit{démontrée dans le cours sur la fonction carré})

	Si $a \geqslant0$ et $b\geqslant 0$, alors 	$a^{2}=b^{2} \iff a=b$ ~~~~~(\textit{$P_2$})

Si on prouve que $\sqrt{a \times b}~^{2}=\left(\sqrt{a} \times \sqrt{b}\right)^{2}$ on aura montré $\sqrt{a \times b}=\sqrt{a} \times \sqrt{b}$\\
Or, d'après la définition d'une racine carrée, $\sqrt{a \times b}~^{2}=a \times b$\\
D'autre part, $\left(\sqrt{a} \times \sqrt{b}\right)^{2}=\sqrt{a}~^{2} \times \sqrt{b}~^{2} = a \times b$\\
On vient donc de montrer que $\sqrt{a \times b}~^{2}=a\times b = \left(\sqrt{a} \times \sqrt{b}\right)^{2}$ \\
Avec la propriété (\textit{$P_2$}), on en déduit que :
$\sqrt{a \times b}=\sqrt{a} \times \sqrt{b}$
	\end{mybox}
\medskip

\begin{minipage}{10cm}
	\begin{mybox}[green]{Racine carrée et quotients : \hfill Niveau *}{
			Soit $a \geqslant0$ et $b> 0$, on a :
			$$\sqrt{\dfrac{a}{b}}=\dfrac{\sqrt{a} }{\sqrt{b}} $$
		}
	\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}

	\begin{mybox}[green]{Démonstration :}
	Identique à celle du produit.
		\end{mybox}
\end{minipage}

\begin{minipage}{14cm}\metho{green}{Niveau *}{Utiliser les propriétés des racines carrées}
{Appliquer les relations de cours}
{Simplifier les nombres suivants :\\
	
$A=\sqrt{12}\times \sqrt{3}\quad$ \\
\medskip

 $ B=\dfrac{\sqrt{125}}{\sqrt{5}}$ \vspace{1cm}}
{\vspace{3cm}\begin{flushright}
		\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/r7chmnpy861ielfq3pkru/metho1_corr.pdf?rlkey=imtr2twq4cyh0m56bb1kcnqei&dl=0}
\end{flushright}}
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
	\begin{mybox}[green]{\QQCM}	\begin{center}
				\qrcode{https://link.dgpad.net/CwJa}\\
		\end{center}
	\end{mybox}
\end{minipage}



\begin{minipage}{12cm}
	\section{Propriétés calculatoires de sommes de racines carrées}
\end{minipage}\begin{minipage}{2cm}$\quad$
\end{minipage}







\begin{minipage}{12cm}
\begin{mybox}[green]{Racine carrée et sommes : \hfill Niveau *}{
Soit $a \geqslant0$ et $b\geqslant 0$, on a :
			$$\sqrt{a + b}\leqslant\sqrt{a} + \sqrt{b}$$
}\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
	\begin{mybox}[green]{Le cours en vidéo}	\begin{center}
		\qrcode{https://youtube.com/embed/asn80wl6g9Q}\\
		\end{center}
	\end{mybox}
\end{minipage}

\medskip
	\begin{minipage}{12cm}	
\begin{mybox}[blue]{Démonstration Fondamentale : \hfill Niveau **}{

L'idée est d'utiliser encore la propriété (\textit{$P_2$}):\\
Soit $a \geqslant0$ et $b\geqslant 0$,\\
on a d'après la définition de la racine carrée : $$\left(\sqrt{a + b}\right)^{2}=a+b$$
D'autre part :
\begin{align*}
	\left(\sqrt{a} + \sqrt{b}\right)^{2}&=\left(\sqrt{a}\right)^{2} +2\times \sqrt{a}\times \sqrt{b}+\left(\sqrt{b}\right)^{2}\\
	&=a+2\times \sqrt{a}\times \sqrt{b}+b
\end{align*}

Comme $$2\times \sqrt{a}\times \sqrt{b}\geqslant 0$$ \\
on a aussi : $$a+2\times \sqrt{a}\times \sqrt{b}+b\geqslant a+b$$ \\
on a montré que :$$\left(\sqrt{a} + \sqrt{b}\right)^{2}\geqslant \left(\sqrt{a + b}\right)^{2}$$
Or, d'après la propriété (\textit{$P_2$}):\\
$$\left(\sqrt{a} + \sqrt{b}\right)^{2}\geqslant \left(\sqrt{a + b}\right)^{2} \iff \sqrt{a} + \sqrt{b}\geqslant \sqrt{a + b}$$}
\end{mybox}\end{minipage}\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
	\begin{mybox}[blue]{Démo en vidéo}	\begin{center}
			\qrcode{https://youtube.com/embed/dGv_U5ICG3w}\\
		\end{center}
	\end{mybox}
\end{minipage}




		
\medskip
\begin{minipage}{13cm}
	\begin{mybox}[green]{Exemple : \hfill Niveau *}

$$
\left.
\begin{array}{ll}
\sqrt{9+16}& =\sqrt{25}=5 \\
&\\
\sqrt{9} +\sqrt{16} & =3+4=7
\end{array}
\right \}\text{On en déduit :}\quad\sqrt{9+16}\leqslant\sqrt{9} +\sqrt{16}
$$
	\end{mybox}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5cm}\quad
\end{minipage}\begin{minipage}{4cm}
	\begin{mybox}[green]{\QQCM}	\begin{center}
				\qrcode{https://link.dgpad.net/5Ahy}\\
		\end{center}
	\end{mybox}
\end{minipage}





\section{Mettre une racine carrée sous la forme $a\sqrt{b}$}

\begin{minipage}{12cm}
	\begin{mybox}[green]{Réduction d'une racine carrée : \hfill Niveau *}{
	\underline{Méthode :}\\
		Pour réduire une racine carrée :\\
		Il faut \textbf{déterminer le plus grand grand carré parfait diviseur du nombre placé sous le symbole radical}\\ puis utiliser la propriété des produits.
		}
	\end{mybox}
\end{minipage}\begin{minipage}{1cm}$\quad$
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
	\begin{mybox}[blue]{Cours en vidéo}	\begin{center}
		\qrcode{https://youtube.com/embed/asn80wl6g9Q}\\
		\end{center}
	\end{mybox}
\end{minipage}



\metho{green}{Niveau *}{Réduire une racine carrée :}{Il faut trouver le plus grand carré parfait diviseur du nombre sous le radical.}
{Réduire $\sqrt{72}$\vspace{1cm}}{\begin{flushright}
		\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/k7v97yc15b3jdfa2k87p2/metho2_corr.pdf?rlkey=e9wqnqvg4j4gi5913dsc3wstp&dl=0}\\pdf
\end{flushright}}
	
	




\begin{minipage}{14cm}\metho{green}{Niveau *}{Simplifier des sommes de racines carrées}{Utiliser les propriétés des sommes et de réduction d'une racine}
{		Simplifier l'écriture de :
	
		$A=\sqrt{7}+3\sqrt{7}-4$  \\
		\medskip
		
		 $B=	\sqrt{7}+3\sqrt	{28}-4\sqrt{343}$\vspace{2cm}}
			{\begin{flushright}
					\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/h5abxia7u60340xx246lq/metho3_corr.pdf?rlkey=7bgz3z5rf686dtfiuskdsng32&dl=0}\\pdf\\
					\medskip
					
					\qrcode{https://youtube.com/embed/RnaCagiqw8I}\\
				\medskip		Le cours en vidéo
			\end{flushright}}
\end{minipage}
	\begin{minipage}{4cm}	\begin{mybox}[green]{\QQCM}	\begin{center}
		\qrcode{https://link.dgpad.net/kCSL}\\
	\end{center}
\end{mybox}
\end{minipage}


		\section{Rendre un dénominateur entier}
		
\begin{mybox}[red]{Explication : \hfill Niveau ***}		
	Les nombres irrationnels n'ayant ni écriture décimale, ni fractionnaire, par commodité de calcul pour la division, on essaie de donner toujours un résultat en écriture fractionnaire avec un \textbf{dénominateur entier}
	
	$\dfrac{\sqrt{2}}{3}$ est acceptable puisque  3 est un entier.\\
	
	$\dfrac{3}{\sqrt{2}}$ ne l'est pas puisque le $\sqrt{2}$ n'est pas un entier.\\

	\end{mybox}
		
\metho{blue}{Niveau **}{Rendre un dénominateur entier}
{Si on a une seule racine carrée au dénominateur, l'astuce consiste à multiplier numérateur et dénominateur par ce nombre, pour faire apparaître un carré au dénominateur.}
{	Rendre entier le dénominateur de : \\
	
		$\dfrac{3}{\sqrt{3}}$\vspace{1cm}}{\begin{flushright}
		\qrcode{https://youtube.com/embed/72KP49f9CvM}\\Vidéo
		
		\medskip
		\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/eh54rsz85vj6myqrlne86/metho4_corr.pdf?rlkey=medu12dhnl5nnsqyz9phyf58f&dl=0}\\
		pdf
	\end{flushright}}

	




	
		
				
			\medskip
			
\metho{red}{Niveau ***}{Rendre un dénominateur entier avec la quantité conjuguée}
{Quand on a une somme au dénominateur, l'astuce consiste à utiliser l'identité remarquable $$(a-b)(a+b)=a^2-b^2$$}	{			Rendre entier le dénominateur de : $	\dfrac{3}{1+\sqrt{3}}$ \vspace{2cm}}{\begin{flushright}
			\qrcode{https://youtube.com/embed/RvMLMs3RVuY}\\vidéo\\
\medskip

\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/1lnhhrr2rfaniuwwgik1n/metho5_corr.pdf?rlkey=pv8g1v16ahlxmx7ywiyv9zs8d&dl=0}\\pdf
	\end{flushright}
}
		
	\begin{minipage}{12cm}	
	\begin{mybox}[red]{Quantité conjuguée \hfill Niveau ***}
		On dit que $1-\sqrt{3}$ est la \textit{quantité conjugué}e de $1+\sqrt{3}$
\end{mybox} 
\end{minipage}
	\begin{minipage}{5cm}\begin{center}
				\begin{mybox}[green]{\QQCM}	\begin{center}
				\qrcode{https://link.dgpad.net/4Af6}\\
			\end{center}
		\end{mybox}
		\end{center}
	\end{minipage}






	


\end{Maquette}
\end{document}